\chapter{Поле 205: сведения об издании}

ГОСТ 7.1-2003, п. 5.3 % TODO ссылка на новый ГОСТ

Поле повторяется (например, в случае ошибочного указания издания).

Содержит информацию об изменениях и особенностях данного издания по отношению к предыдущему изданию того же произведения.

\section{Подполе A: сведения об издании}

Содержит: сведения (слово, фраза или группа символов), имеющиеся в предписанном источнике информации, либо сформулированные каталогизатором в соответствии с Правилами, и идентифицирующие документ с точки зрения издания.

Следует использовать встроенный справочник \emph{205.mnu}.

Номер издания следует приводить в цифровой форме в арабской нотации с наращением окончания числительного, независимо от того, в какой форме оно приведено в предписанном источнике информации.

\textbf{Примеры.}

\begin{itemize}
    \item 2-е издание
    \item 2-е издание, исправленное и дополненное
    \item 2-е издание, сокращенное
    \item 2-я редакция
    \item Перепечатка с издания 1925 г.
    \item Факсимильное издание
    \item [4-е издание]
    \item 2nd edition
    \item 2-е издание [стереотиное]
\end{itemize}

\textbf{Типичные ошибки.}

\begin{itemize}
    \item 2 издание
    \item 2е издание
    \item 2 изд-е
    \item справ. изд.
    \item совм. изд.
\end{itemize}

\section{Подполе B: дополнительные сведения об издании}

Содержит:

\begin{itemize}
    \item сведения об издании, относящиеся к выпуску (если издание выходило отдельными выпусками);
    \item сведения, формально идентифицированные как сведения об издании, составляющем часть какого-либо издания;
    \item дополнительные сведения об издании, которые имеют значительные отличия по содержанию от других выпусков данного произведения в целом;
    \item дополнительные сведения об издании, которые являются альтерна-тивным обозначением для сведений, приведенных в подполе \emph{a}.
\end{itemize}

\textbf{Примеры.}

\begin{itemize}
    \item включает доп. материалы;
    \item с прил. новейш. лексики яп. яз.;
    \item содержащее сведения о 20 437 переменных звездах, открытых и обозначенных до 1968 г.
\end{itemize}


